---
title: "Middleware"
date: "31-08-2021"
author: "MDX Team"
description: "Middleware là một function được gọi trước khi tới phiên xử lý của route trong controller. Nó cho phép mình truy cập và thay đổi request, response."
excerpt: "Making this in MDX for simplicity and flexibility"
---

Middleware là một function được gọi trước khi tới phiên xử lý của route trong controller. Nó cho phép mình truy cập và thay đổi request, response.
Và cung cấp function `next()` để gọi tới middleware tiếp theo hoặc tới hàm xử lý chính của route.

<Image
  src="/images/nestjs-sharing/Middlewares_1.png"
  alt="Nestjs | Middleware"
  width={970}
  height={220}
/>

**Một Middleware có thể thực hiện các nhiệm vụ sau**:

- Thực thi một đoạn code bất kì.

- Thay đổi request và response

- Kết thúc chu kì request-response

- Gọi middleware tiếp theo trong chuỗi

<br />

**Có 2 cách để tạo một middleware trong Nestjs**:

- Viết middleware bằng class với `@Injectable()` decorator

- Viết middleware bằng function

## Class Middleware

Với ví dụ này mình sẽ tạo một middleware cho route todo. Middleware này sẽ cho phép thêm xóa sửa lây todo khi
có query `guard` và `guard=user`

```ts
// src/example/middleware/validate-guard.middleware.ts
import { ForbiddenException, Injectable, NestMiddleware } from "@nestjs/common";
import { Request, Response, NextFunction } from "express";

@Injectable()
export class ValidateGuardMiddleware implements NestMiddleware {
  use(req: Request, res: Response, next: NextFunction) {
    const { guard } = req.query;

    if (!guard || guard !== "user") {
      throw new ForbiddenException("Not valid guard");
    }

    next();
  }
}
```

Sau đó mình apply cho module `todo.module.ts`. Để sử dụng middleware trong module chúng ta cần thiết lập ở trong `configure()` của
module và module đó phải được implements từ `NestModule`

```ts
// src/example/todo/todo.module.ts
import { MiddlewareConsumer, Module, NestModule } from "@nestjs/common";
import { ValidateGuardMiddleware } from "../middleware/validate-guard.middleware";
import { TodoService } from "./todo-service.service";
import { TodoController } from "./todo.controller";

@Module({
  controllers: [TodoController],
  providers: [TodoService],
})
export class TodoModule implements NestModule {
  configure(consumer: MiddlewareConsumer) {
    consumer.apply(ValidateGuardMiddleware).forRoutes("todo");
  }
}
```

Xem thêm nhiều cách [Applying middleware](https://docs.nestjs.com/middleware#applying-middleware)

<CallApi endpoint="todo?guard=user" method="GET" />

## Functional Middleware

Đối với những middleware không cần phụ thuộc vào các dependencies khác thì ta có cách đơn giản hơn.

```ts
// src/example/middleware/validate-guard.middleware.ts
import { Request, Response, NextFunction } from "express";

export function validateGuard(req: Request, res: Response, next: NextFunction) {
  const { guard } = req.query;

  if (!guard || guard !== "user") {
    throw new ForbiddenException("Not valid guard");
  }

  next();
}
```

---

<br />

<ButtonLink
  href="https://github.com/irisnikita/nestjs-sharing/tree/main/src/example/middleware"
  icon={<GithubIcon />}
>
  Source code
</ButtonLink>

<br />

## Tài liệu tham khảo

- [Middleware | NestJS - A progressive Node.js framework](https://docs.nestjs.com/middleware#functional-middleware)
